

\documentclass[master=cws,masteroption=ai, english]{kulemt}



\setup{% Remove the "%" on the next line when using UTF-8 character encoding
inputenc=utf8,
title={Mitigating Microarchitectural Timing Side Channel Attacks With Binary Instrumentation},
author={Gilles De Borger},
promotor={Prof.\,dr.\, Danny Hughes},
assessor={Sam Michiels \and Kim Wuyts},
assistant={Sam Michiels \and Majid Salehi}}

\setup{font=lm}


\usepackage{amssymb} % for \smallsetminus
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xurl}
\usepackage{url}
\usepackage[ruled,vlined, linesnumbered]{algorithm2e}
\newcommand\mycommfont[1]{\footnotesize\ttfamily\textcolor{blue}{#1}}
\SetCommentSty{mycommfont}



\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\begin{preface}
I would like to express my sincere gratitude to everyone who has supported me throughout my degree. 
In particular I want to thank my daily supervisor, Majid Salehi, whose guidance helped me complete my thesis. 
I want to thank my parents, without whom I would have never gotten to where I am today.
Finally I want to thank my sister for providing much needed emotional support.
\end{preface}

\tableofcontents

\begin{abstract}
Protected Module Architectures are a promising line of research to safeguard sensitive applications executing in an untrusted operating system. 
These architectures ensure that an untrusted OS is prevented from accessing the module's code or data. 
Recent research has shown, however, that PMAs are still vulnerable to controlled-channel attacks, a type of side-channel attack that leverages 
the attacker's high level of control over the OS to open additional side-channels. 

One such attack is Nemesis. 
Nemesis exploits the CPU's interrupt mechanism to leak micro-architectural timings from protected modules. 
The attacker is able to infer information about the secret-dependent control flow of a program based on differences in instruction timings 
in branches of conditional jump instructions. 
This thesis proposes a novel algorithm for automatically transforming existing binaries to close these timing leaks. 
Additional instructions are inserted into branches of a conditional jump instruction to ensure that corresponding instructions have identical 
latencies, making the branches indistinguishable to an attacker who is able to observe instruction timings.
The proposed algorithm applies these transformations through the use of binary rewriting. 
Unlike previous solutions that require either recompilation of the source code, or modifications to the hardware, the proposed algorithm can be applied to 
commercial off-the-shelf binaries. This makes it an attractive solution for use in the field. 

An implementation is presented for the Intel x86\_64 architecture.
A number of experiments are performed to evaluate the effectiveness and correctness of the algorithm. 
The results indicate that the proposed solution effectively close all timing leaks without altering the program outcome. 
\end{abstract}

\begin{abstract*}
Als gevolg van de toenemende populariteit van IoT-apparaten en cloud-computingdiensten, wordt software vaak uitgevoerd op platformen van derden. 
IoT apparaten ondersteunen vaak de mogelijkheid extra software te installeren. Grote providers van cloud-computingdiensten, zoals Amazon en Google, bieden de mogelijkheid aan 
om vrijwel eender welk stuk software te installeren op hun servers. 
Het resultaat hiervan is dat er meer en meer aandacht besteed wordt aan het beveiligen van software die uitgevoerd wordt op een onbetrouwbaar besturingssysteem. 
Een veelbelovend onderzoeksveld binnen deze context is het gebruik van \textit{Protected Module Architectures}. 
Deze zijn architecturen die hardwarematig de isolatie van verschillende modules in het systeem garanderen, en die ervoor zorgen dan een onbetrouwbaar besturingssysteem geen toegang
heeft tot de code of gegevens van de software. 

Recent onderzoek heeft echter aangetoond dat het nog steeds mogelijk is gevoelige informatie te extraheren uit programma's binnen dergelijke architecturen door middel van \textit{controlled-channel attacks}. 
Deze zijn een type van \textit{side-channel attack} waarbij het besturingssysteem onder controle van aan aanvaller staat, en die gebruik maken van de verhoogde graad van controle over het besturingssysteem om nieuwe \textit{side-channels} te open. 
\textit{Side-channel attacks} trachten gevoelige informatie te halen uit software door het meten van fysieke parameters zoals voedingsstroom, en uitvoeringstijd. 
\textit{Controlled-channel attacks} maken gebruik van \textit{system events} (e.g. \textit{page faults}, \textit{cache flushes}, en \textit{interrupts}) om nieuwe 
\textit{side-channels} te openen. 

Een voorbeeld van zo een \textit{controlled-channel attack} is Nemesis. Nemesis misbruikt het interruptmechanisme om micro-architecturale instructietimings te bepalen voor
instructies van applicaties binnen een \textit{Protected Module Architecture}. 
Indien er conditionele sprongen zijn waarbij overeenkomstige instructies verschillende instructietimings hebben is het mogelijk om op basis van deze metingen te bepalen welke van de twee takken uitgevoerd wordt
Door deze instructietimings te verzamelen voor verschillende inputs en de verschillen te vergelijken
is het mogelijk om te bepalen welke paden van de \textit{control flow} het programma heeft gevolgd voor een gegeven input. 
Aan de hand hiervan kan de aanvaller inferenties maken over geheime data die gebruikt wordt om \textit{control flow} beslissingen te maken. 

Deze thesis stelt een nieuwe oplossing voor die een automatische transformatie toepast op programma's om dergelijke \textit{timing side-channels} te sluiten. 
Dit algoritme voegt aan de hand van \textit{binary rewriting} extra instructies toe om verschillen in instructietimings tussen takken van conditionele sprongen te elimineren. 
Als gevolg is het niet meer mogelijk om het onderscheid te maken tussen takken van een conditionele sprong op basis van de gemeten instructietimings.
\textit{Binary rewriting} is het aanpassen van een gecompileerd programma zonder gebruikt te maken van de originele code. 
Omdat deze oplossing niet berust op het aanpassen van de hardware, of op het hercompileren van de code, is het mogelijk om deze toe te passen op bestaande 'off-the-shelf' programma's. 

Het voorgestelde algoritme manipuleert het programma door aanpassingen uit te voeren op de \textit{Control Flow Graph} (CFG). 
Dit is een datastructuur die de \textit{control flow} van een programma voorstelt, bestaande uit knopen en zijden. Hierbij bevat elke knoop een verzameling van instructies die telkens 
als een geheel uitgevoerd wordt. De zijden geven aan hoe de \textit{control flow} van het programma springt tussen de verschillende noden. 
De CFG moet voldoen aan twee eigenschappen vooraleer de nodige instructies toegevoegd kunnen worden. 
Ten eerste moeten alle paden naar een gegeven node dezelfde lengte hebben, en ten tweede 
moeten de lengtes van alle paden naar een blad in de CFG even lang zijn. Een blad is een node met geen uitgaande zijden. 
De eerste fase van het algoritme vult de CFG met extra knopen aan zodat de graaf voldoet aan bepaalde eigenschappen. 
De tweede fase voegt dan niveau-gewijs instructies toe aan de knopen van de CFG om zo de \textit{timing leaks} te sluiten. 

Het algoritme is ge\"implementeerd voor de Intel x86\_64 architectuur aan de hand van RetroWrite, een \textit{binary rewriting} framework. 
Een aantal experimenten zijn uitgevoerd op een verzameling van testprogramma's om te bepalen of het algoritme doeltreffend is in het sluiten van de \textit{timing leaks}, of het dit doet 
zonder de output van het programma te veranderen, en om de impact op de performantie van het programma te evalueren. 
Uit de resultaten blijkt dat het algoritme correct alle \textit{timing leaks} kan sluiten. Het doet dit ook zonder de uitkomst te veranderen bij alle programma's, met \'e\'en uitzondering. 
Deze uitzondering bevat een functie die opgeroepen wordt in \'e\'en tak van een conditionele sprong, waarbij de functie ook nog de globale staat van het programma aanpast. Het algoritme kopieert deze oproep naar de andere tak, waardoor
het de globale staat van het programma gewijzigd wordt waar dit voorheen niet gebeurde. 

Het algoritme voorgesteld in deze thesis is doeltreffend in het sluiten van \textit{timing leaks}. 
In tegenstelling tot eerdere oplossing voor het sluiten van \textit{timing leaks} kan het toegepast worden op bestaande, 'off-the-shelf' binaire bestanden, omdat het gebruikt maakt van \textit{binary rewriting}.  
Verder kan het algoritme ge\"implementeerd worden voor een architectuur indien er hiervoor een \textit{binary rewriting} framework bestaat. 
\end{abstract*}


\listoffiguresandtables


\mainmatter 

\include{introduction}
\include{background}
\include{design}
\include{implementation}
\include{evaluation}
\include{related}
\include{conclusion}

\backmatter 

\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{references}

\end{document}
